<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
      <title>Posts on Kapilar </title>
      <generator uri="https://hugo.spf13.com">Hugo</generator>
    <link>http://umcaruje.github.io/kapilar/post/index.xml/</link>
    <language>en-us</language>
    <author>Kapilar</author>
    
    <updated>Sat, 04 Apr 2015 18:41:47 CEST</updated>
    
    <item>
      <title>Održivi razvoj energetike Srbije ≠ Tržišni razvoj energetike Srbije</title>
      <link>http://umcaruje.github.io/kapilar/post/trzisni_razvoj_energetike/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 18:41:47 CEST</pubDate>
      <author>Kapilar</author>
      <guid>http://umcaruje.github.io/kapilar/post/trzisni_razvoj_energetike/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Razvoj energetike u Srbiji narednim godinama biće pod uticajem standarda i pravila tržišta evropske energetske zajednice koji su prihvaćeni i usvojeni Strategijom razvoja energetike Republike Srbije do 2025 sa projekcijama do 2030. godine. To je i bila poruka druge konferencije &amp;ldquo;Održivi razvoj energetike u jugoistočnoj Evropi&amp;rdquo; održane 20. februara u Beogradu pod pokroviteljstvom Centralne evropske inicijative a sponzorisane od strane Elektoprivrede Srbije. Centralna ideja konferencije ticala se prihvatanja uloge i funkcije tržišnog razvoja energetike, ali sa već unapred određenim i nametnutim pravilima evropskog energetskog tržišta.
Uglavnom su se mogle čuti samo reči hvale o korisnosti deregulacije odnosno &amp;ldquo;otvaranja&amp;rdquo; nacionalnih energetskih tržišta. Otuda, u budućnosti energetski sistemi na ovim prostorima ostvarivaće veću energetsku bezbednost, sigurnost i efikasnost a to će voditi konkurentnijoj privredi, većem životnom standardu, većoj zaštiti životne sredine i smanjenju antropogenog efekta u procesu klimatskih promena. Naravno da će prvi efekat &amp;ldquo;slobodnog&amp;rdquo; tržišta zbrisati sve one koji nisu konkurentni evropskim tržišnim uslovima, ali to je cena ulaznice napretka koja se ne dovodi u sumnju, jer tržišni razvoj po definiciji vodi ekonomskom razvoju koji omogućuje privredni procvat.
Cela konferencija, kao i usvojena Strategija razvoja energetike bajkovito, idilično oživljavaju efekte &amp;ldquo;slobodnog&amp;rdquo; tržišta dok istovremeno, što je i zbunjujuće, zapostavljaju &amp;ldquo;cost-benefit&amp;rdquo; analizu sa nacionalnog aspekta. Da li bi ijedan strani investitor ulagao na bilo koje tržište bez takve analize. Na ovoj konferenciji niko od govornika, ni pomoćnik Ministra energetike i rudarstva, prof. dr Miloš Banjac, ni Ministar industrije, energetike i rudarstva Republike Srpske, Petar Đokić, kao ni Ministar prostornog uređenja Federacije Bosne i Hercegovine, Desnica Radivojević, nisu govorili o štetama koje će nastati u svakoj pojedinačnoj državi prihvatanjem ovih tržišnih pravila. Niko nije govorio o efektu koji će izazvati povećanje cene energije na životni standard stanovništva, na razvoj privrede koje su u recesiji, niti o tehnološkoj spremnosti ovih energetskih sistema da uđu u tržišnu utakmicu. Ali, insistiranje na uvođenju obnovljivih izvora energije i smanjenju emisije ugljen dioksida bilo je sa ponosom isticano, kao da se briga za životnom sredinom i životnim standardom stanovništa iscrpljuje u tome.
Podsećam da je prethodna Strategija razvoja energetike Republike Srbije do 2015 imala kao prvi prioritet tehnološki kontinuitet kojim je trebalo obezbediti modernizaciju objekata, sistema i izvora radi pouzdanije proizvodnje energije i redovnijeg snabdevanja potošača energijom.  Drugi prioritet ticao se racionalne upotrebe i povećanja energetske efikasnosti. Tek treći prioritet je bio vezan za selektivno korišćenje obnovljivih izvora enregije. Šta je od svega ispunjeno? Vrlo malo. Zašto se sada insistira na obnovljivim izvorima energije, a ne na energetskoj efikasnosti?
Najveća sumnja koja je pratila ceo tok ove konferencije, jeste sumnja u oživljanje održivog razvoja u kome je u  podjednakoj meri zastupljen lični, zajednički i interes prirode naspram naleta ličnih, privatnih interesa. Ta sumnja se može projektovati i u veru da se Republika Srbija stara o ravnomernornom održivom regionalnom razvoju koji je inaugurisan Ustavom Republike Srbije iz 2006 (Član 94). Prihvatanje privrednog razvoja kao isključivo tržišnog razvoja u pravcu deregulacije i privatizacije nema svoju potvrdu u usvojenoj Nacionalnoj strategiji održivog razvoja Srbije (2008-2017). Ključna uloga usvojene strategije jeste da se planira i predviđa ishod procesa razvoja i da se ne prepusti stihijskom dejstvu tržišnog kretanja kapitala i interesu pojedinaca, već i interesu društvene zajednice. Vlada Republike Srbije ne treba da donosi odluke samo na osnovu maksimizacije dobiti i zadovoljenja lične koristi, već i na osnovu ravnomerne distribucije korisnosti  u društvu. Strateški planovi razvoja su uvod u pametan, predvidiv razvoj koji lokalna zajednica može da podrži, građani da razumeju i učestvuju u njegovom ostvarenju. Ako vlada Republike Srbije nudi svoje obnovljive i neobnovljive prirodne resurse i teritorijalni kapital na energetskom tržištvu, onda mora i svojim građanima da omogući da ostvare pravo permanentnog suvereniteta nad prirodim resursima. Ona je u obavezi da im obezbedi fer uslove u takvoj tržišnoj utakmici.
Na koji način Republika Srbija ostvaruje svoju ulogu nadležnosti u sprovođenju održivog razvoja (Ustav, član 97)?  Prodajom javnih preduzeća, a time i energetskih resursa (npr. NIS-a) prepustila je novim vlasnicima da se brinu o ostvarenju održivog razvoja.
Da li će se investitori brinuti o ličnim ili društvenim interesima?
Prvi princip Nacionalne strategije održivog razvoja jeste smanjenje siromaštva, jednaka raspodela prirodnog i stvorenog kapitala unutar svih društvenih grupa i međugeneracijska jednakost. Aksiom održivog razvoja jeste visoko razvijena svest ljudi o međuzavisnosti i jednakosti.
Čini se da vladina politika razvoja izlazi u susret maksimizaciji korisnosti ličnih interesa na uštrb društvenih potreba i interesa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Upotrebljivost koncepta održivi razvoj u lokalnoj zajednici</title>
      <link>http://umcaruje.github.io/kapilar/post/odrzivi_razvoj_lz/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 16:13:20 CEST</pubDate>
      <author>Kapilar</author>
      <guid>http://umcaruje.github.io/kapilar/post/odrzivi_razvoj_lz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Naučni skup &amp;ldquo;Mineralni resursi nikla u Srbiji i uticaj na životnu sredinu&amp;rdquo; koji je održan 6. novembra u SANU pokazao je da u Srbiji postoji naučno jezgro  koje je dovoljno stručno i spremno da argumentovano pristupi sveobuhvatnoj analizi društvenih tereta i koristi koji bi nastali eksploatacijom mineralnih resursa nikla u Srbiji. Okupljeni naučni tim prikazao je otvorenost ka sagledavanju svih trenutnih komparativnih prednosti neeksploatacije nikla i zadržavanja trenutnog stanja predela, kao i potrebe za daljim naučnim istraživanjem primenljivim na naš politički sistem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokom trajanja ovog skupa i svih ostalih u kojima se priroda i njeni resusrsi dovedu u ravan sa tržišnim vrednostima neminovno se spomene održivi razvoj. Pre svega, zbog sumnje da uopšte može postojati kontrolisana upotreba resursa, pa se istovremeno sam koncept dovodi u pitanje. Ipak, potreba za njegovom upotrebom i prisutnošću u naučnoj, političkoj i kulturnoj sferi govori o njegovoj korisnosti. Zato ga mnogi učesnici na tržištu i u medijskoj sferi koriste kao etiketu. Sam koncept je veoma složen i čini se, sa aspekta tržišta, da su sastavni delovi teško uklopivi u celinu. Upravo tu i leži njegova ključna uloga. Koncept održivi razvoj jeste alat pomoću koga se javnim politikama (strategijama razvoja) i zakonima kontroliše smer dejstva tržišta. Pojam održivi razvoj je teško precizno definisati, ali to nikako ne bi trebalo da mu bude mana. Nema jedinstvenog recepta za sve društvene zajednice. Otuda, svaka ima mogućnost da ga ispuni sadržajem koji je prilagodljiv kulturnim specifičnostima i interesima svake zajednice. Takav koncept razvoja živi zajedno sa zajednicom, prilagođava se zahtevima razvojnih promena. ali bez promene njegove suštine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ustavom Republike Srbije (2006) omogućeno je strancima da steknu pravo koncesije na prirodnim bogatstvima i dobrima od opšteg interesa. Uslovi po kojima danas stranci u Srbiji postaju koncesionari vode ka tome da najveću korist ima nekolicina ljudi, vlasnika tog preduzeća. Najveći trošak i štetu podnosi lokalna zajednica koja živi na toj teritoriji. Međutim, služeći se tržištem, lokalna samouprava ili izvršna vlast može povećati cenu koncesije i zajednici omogućiti srazmerno veću korist u raspodeli dobiti (Drašković, 1998). Resurs pripada lokalnoj zajednici i njeno je neotuđivo pravo da raspolaže sa njim na onaj način koji joj donosi napredak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prirodni resusri se moraju koristiti. Ne možemo dovoditi u pitanje smisao i ulogu rudarstva, jedne od važnih indistrijskih grana. Moramo ulagati u naučno-istraživački razvoj koji je praktično primenljiv na ovim prostorima, ali i neophodno je zaustaviti ,,nevidljivu ruku”, laissez faire, tržišta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Literatura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drašković, Božo (1998), &lt;em&gt;Ekonomija prirodnog kapitala: vrednovanje i zaštita prirodnih  resursa,&lt;/em&gt; Beograd: Institut ekonomskih nauka&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>