<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Kapilar</title>
    <link>http://kapilar.rs/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Kapilar</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Jun 2015 10:21:09 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://kapilar.rs/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Raspodela ekoloških šteta i koristi u Srbiji tokom procesa deregulacije, privatizacije i liberalizacije</title>
      <link>http://kapilar.rs/post/privatizacija_srbije/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jun 2015 10:21:09 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://kapilar.rs/post/privatizacija_srbije/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Danas se u Srbiji prodaju mineralni resursi, zemljište, izvorišta itd. Ustavom Republike Srbije (2006) omogućeno je strancima da steknu pravo koncesije na prirodnim bogatstvima i dobrima od opšteg interesa. Uslovi po kojima danas stranci u Srbiji postaju koncesionari vode ka tome da najveću korist ima nekolicina ljudi, vlasnika tog preduzeća. Član 87. Ustava daje slobodu fizičkim i pravnim licima da steknu pravo vlasništva nad prirodnim bogatstvima u opštoj upotrebi i da ih privatizuju. Poljoprivredno zemljište, kao dobro trajne i neprocenjive nacionalne vrednosti, bitno za dobijanje hrane visoke zdravstvene vrednosti, prodaje se. Briga o održivom korišćenju ovog teško i sporo obnovljivog prirodnog resursa prepušta se pojedincu, odnosno korporaciji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Najveća sumnja koja je prati proces demokratizacije i integracije u Evropsku uniju, kao naddržavnu tvorevinu, jeste sumnja u oživljanje održivog razvoja u kome su u podjednakoj meri zastupljeni lični, zajednički i interes životne sredine, naspram naleta ličnih interesa. Ta sumnja se može projektovati i u veru da se Republika Srbija stara o ravnomernornom održivom regionalnom razvoju koji je inaugurisan Ustavom Republike Srbije iz 2006 (Član 94). Prihvatanje privrednog razvoja kao isključivo tržišnog razvoja u pravcu deregulacije i privatizacije nema svoju potvrdu u usvojenoj Nacionalnoj strategiji održivog razvoja Srbije (2008-2017). Ključna uloga usvojene strategije jeste da se planira i predviđa ishod procesa razvoja i da ga ne prepusti stihijskom dejstvu tržišnog kretanja kapitala i dominaciji interesa pojedinaca, već i interesu društvene zajednice. Proces usvajanje odluka Vlade Republike Srbije ne bi trebalo da bude vođen samo maksimizacijom dobiti i zadovoljenjem privatizacionih koristi, već i ravnomernom distribucijom korisnosti  u društvu. Strateški planovi razvoja, kao što se navodi u Agendi 21, su uvod u pametan, predvidiv razvoj koji lokalna zajednica može da podrži, građani da razumeju i učestvuju u njegovom ostvarenju.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ako vlada Republike Srbije nudi svoje obnovljive i neobnovljive prirodne resurse, koji su javna svojina, i teritorijalni kapital na prodaju, onda mora i da odgovori svojim građanima kako će im omogućiti da ostvare pravo permanentnog suvereniteta nad prirodim resursima, kao jednog od principa ekološkog prava. &amp;ldquo;Svaka suverena država na svojoj teritoriji (princip teritorijalnog suvereniteta) poseduje potpuno pravo: zakonodavne, sudske i izvršne vlasti. To automatski znači da ona, kao pravna država, polazeći od koncepta legitimiteta i legaliteta zakona, u ime naroda koji poseduje demokratsku vlast, ove zakone donosi i sprovodi u život, a prava svojih državljana, kao i građana, te pravnih lica reguliše i štiti. Otuda, ona donosi zakone kojima tretira i prirodne resurse. Drugim rečima: iskazuje svoj suverenitet nad njima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na koji način Republika Srbija ostvaruje svoju ulogu nadležnosti u sprovođenju održivog razvoja (Ustav, član 97)?  Prodajom javnih preduzeća, a time i energetskih resursa (npr. NIS-a) prepustila je novim vlasnicima da se brinu o ostvarenju održivog razvoja. Da li će se investitori brinuti o ličnim ili društvenim interesima?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prvi princip Nacionalne strategije održivog razvoja jeste smanjenje siromaštva, jednaka raspodela prirodnog i stvorenog kapitala unutar svih društvenih grupa i međugeneracijska jednakost. Aksiom održivog razvoja jeste visoko razvijena svest ljudi o međuzavisnosti i jednakosti. Čini se da vladina politika razvoja izlazi u susret maksimizaciji korisnosti ličnih interesa na uštrb društvenih potreba i interesa. Otuda je, ne samo u Srbiji, već i na globalnom planu, sve vidljivija disproporcionalnost u kvalitetu životnih uslova između razvijenih i nerazvijenih zemalja. Ovo je još jedno polazište za kritiku dominantnog modela međunarodnog poretka suverenih država u kome je država kao suveren dovedena u pitanje.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Literatura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Joldžić, Vladan, Ekološko pravo-Opšti i poseban deo, Primer Srbije-države u tranziciji, Institut za kriminološka i sociološka istraživanja, Beograd, 2008&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;---, Strategija prostornog razvoja Republike Srbije 2009-2013-2020, Ministarstvo životne sredine i prostornog planiranja, Beograd, 2009&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;---, Ustav Republike Srbije, 2006&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Održivi razvoj - dobar izbor za opstanak lokalne zajednice</title>
      <link>http://kapilar.rs/post/odrzivi_razvoj/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 19:24:02 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://kapilar.rs/post/odrzivi_razvoj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nesumnjivo je da ovaj pojam potiče još iz latinskog jezika, sustineo, sustenuto, i ima značenje održati se, odolevati, trajati. Novo značenje je stekao u kontekstu današnjeg zvaničnog razumevanja razvoja društva, kao razvoj kojim se zadovoljavaju bazične ljudske potrebe i razumni standardi blagostanja, bez iscrpljivanja mogućnosti za ostvarenjem sličnog ili boljeg životnog standarda budućih generacija (Carter, 2001, prema Pavlović, 2011).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Još, kada je 1987. kao koncept razvoja usvojen, o njemu se govori kao jednom od načina spašavanja planete i opstanka vere u potencijale vrednosnih normi koje ljudsko društvo nosi u sebi. Sintagme kao što su &amp;ldquo;prekomerno iscrpljivanje resursa&amp;rdquo;, &amp;ldquo;trošenje preko razumnih potreba&amp;rdquo;, &amp;ldquo;nepoštovanje procesa u prirodi&amp;rdquo; dovoljno su prepoznatljive. Sve one ukazuju na jednosmerno vrednovanje prirode od strane društva. Ali kada kažemo &amp;ldquo;ugrožavanje samih sebe&amp;rdquo; tada smo ukazali na promišljanje čoveka o sebi razumevanjem prirode. Pogled prema okolini koja nas okružuje otkriva samo ono što gledalac može da vidi, oseti i razume. Kada taj pogled bude video mnogo dalje i dublje od zagađenog vazduha, voda, uništenih predela i otpada, tada ćemo znati da smo na dobrom putu održivog razvoja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okolina je ogledalo vrednosnih sistema koji nas pokreću, ali i načina na koji društveni sistemi funkcionišu. Ono što dovodi u pitanje opstanak i ostvarivost koncepta održivi razvoj jesu sofisticirana političko ekonomska pitanja. Kako zauzdati imperijalni kapitalizam i uspostaviti što ujednačeniju raspodelu društvenog proizvoda? Kako sprečiti dalje degradiranje životne sredine i ostvariti povezivanje lokalnog  sa globalnim nivom? Upravo činjenica da je održivi razvoj mogući odgovor ovih pitanja čini ga moćnim u današnje vreme. Pomoću njega  može se kritikovati trenutni razvoj i predviđati budući. Prema tome, otvoren je za nove društvene vidike.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Današnje vreme je ispunjeno promenama. Toliko nabujalih uslova za događanje promena koje prožimaju duhovni i materijalni svet, društveni  i prirodni, porodični i lični, naučno-tehnološki i ekonomski svet &amp;hellip;.. Jedan od uzroka jeste nekontrolisan prodor i protok informacija mimo nacionalnih granica. Drugi uzrok, koji može biti po značaju i prvi, jeste ekološki izmenjeno stanje planete sa problemima i njihovim posledicama koje prevazilaze nacionalne granice. Otuda narastajuća potreba za grupisanjem snaga vođenim zajednički interesima koji nisu suprotstavljeni kulturnim, autohtonim interesima nacionalnih zajednica. Danas, više nego ikad, potrebno je spajanje, a ne razdvajanje.  Konkurencija i nadmetanje, čiji je krajnji cilj dominacija, su interesni odnosi koji nas sukobljavaju. Kultura nikada ne može biti prepreka u spajanju nacija. Dobro govori Đuro Šušnjić da je mali broj sličnosti među kulturama ali su one važnije od razlika. Ono što je slično u nama, to omogućava komunikaciju (Šušnjić, 2011). Danas je vreme da govorimo baš o tim sličnostima. One nas čine jačim, daju nam snagu da se osećamo bolje jer smo slični. Daju moć našim stavovima u javnom diskursu, omogućavaju nam da ih izgrađujemo, dopunjujemo i brusimo svoje stavove da bi trajali i održali se.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Činjenica jeste da se svaki sistem suprotstavlja promeni jer teži da joj se odupre, tako da u zatvorenim sistemima nacionalnih zajednica svaki vid otvaranja ka promenama, remeti unutrašnji sklad i ravnotežu i dovodi do konflikta. Ako održivi razvoj negiramo, govoreći da je on neostvariv, time ne činimo ništa u korist pripreme za prihvatanje promena i odgovara na nadolazeće promene. Bez obzira na slom poverenja u demokratiju političkih partija i međunarodnih ustanova, usvojena ratifikovana međunarodna dokumenta treba prihvatiti kao &amp;ldquo;globalne kape&amp;rdquo; koje zastupaju objedinjene interese društva i prirode: Brundtland izveštaj (poznat kao Naša zajednička budućnost) (1987), Rio deklaracija i Agenda 21 (1992), Povelja Zemlje - UNESCO (2000), Milenijumska deklaracija Ujedinjenih nacija (2000), Deklaracija o održivom razvoju iz Jonanesburga (2002), Dekada obrazovanja za održivi razvoj Ujedinjenih nacija 2004-2014 (2002),  Strategija obrazovanja za održivi razvoj Ekonomske komisije za Evropu UN (2005). Moramo konačno upotrebiti i taj međunarodno usvojen koncept održivog razvoja i obrazovati građane o njegovoj upotrebljivosti i korisnosti.  Potrebno je govoriti o načinu na koji ćemo ga upotrebiti, a ne da li ćemo ga upotrebiti.  Pravilnim razumevanjem prirode promena njena snaga može biti stavljena u funkciju razvoja nacionalne zajednice. Održivi razvoj je model s kojim se ide u svet. To je način da se zaštiti svoja kultura, privreda i tehnologija. Koristeći ga kao alat izvršna vlast može zaustaviti negativan uticaj prodora stranog kapitala.  Da li izvršna vlast još uvek ne vidi moć, značaj i ulogu održivog razvoja. Usvojila je od 1996. do sada (2014) preko 117 strateških planova razvoja međusobno razvojno integrisanih, a ne
primenjivih. Umesto da ga upotrebimo i iskoristimo njegovu avangardnu ulogu u globalnom svetu promena, mi ga premeravamo desetinama puta jer sumnjamo u njegovu istinitost. A vreme prolazi mimo nas.  Danas se u razvijenim zemljama u svetu otvaraju škole za obrazovanje za održivi razvoj,  obrazuju deca koja će biti građani sveta, toleratni prema drugima, sa znanjem o uzročno posledičnim vezama između prirode i društva, svesni svoje kulture i tradicije i s poštovanjem i uvažavanjem različitosti drugih kultura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Održivi razvoj je most između nacionalne i globalne zajednice. Njime dolazimo do najboljeg modela razvoja za lokalnu zajednicu. Potrebno ga je posmatrati kao upotrebljiv mehanizam za objedinjavanje i integrisanje jednodimenzionalnih pravila. Donošenje odluka zahteva sagledavanje razvoja sa sva tri aspekta ekonomskog, ekološkog i društvenog. Pomoću njega moguće je uočavati ciljeve koji integrišu lokalno i globalno, lično i društveno, zajednicu i državu, održivi razvoj i demokratiju. Održivim razvojem sve više se nameće potreba za povezivanjem, a ne razdvajanjem. Integrisanje naučnih disciplina, povezivanje privrede i nauke, upotrebljivost i praktična primenljivost naučnih rezultata, širenje znanja, jačanje demokratije,  čuvanje kulturnih raznolikosti i prirodne raznovrsnosti, predviđanje ostvarivog održivog razvoja - to su potrebe lokalne zajednice, to su potrebe današnjice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Literatura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Carter, Neil (2001), The Politics of the Environment,Cambridge: Cambridge University Press,     prema: Pavlović, Vukašin (2011), &amp;ldquo;Održivi razvoj i univerzitetsko obrazovanje&amp;rdquo;, u:  Univerzitet i održivi razvoj, (Pavlović Vukašin ur.), Beograd: Fakultet     političkih nauka,   Centar za ekološku politiku i održivi razvoj
Šušnjić, Đuro (2011, 17. novembar), &amp;ldquo;Religija i kultura&amp;rdquo;, Predavanje održano na Fakultetu   političkih nauka, Beograd&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Održivi razvoj energetike Srbije ≠ Tržišni razvoj energetike Srbije</title>
      <link>http://kapilar.rs/post/trzisni_razvoj_energetike/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 18:41:47 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://kapilar.rs/post/trzisni_razvoj_energetike/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Razvoj energetike u Srbiji narednim godinama biće pod uticajem standarda i pravila tržišta evropske energetske zajednice koji su prihvaćeni i usvojeni Strategijom razvoja energetike Republike Srbije do 2025 sa projekcijama do 2030. godine. To je i bila poruka druge konferencije &amp;ldquo;Održivi razvoj energetike u jugoistočnoj Evropi&amp;rdquo; održane 20. februara u Beogradu pod pokroviteljstvom Centralne evropske inicijative a sponzorisane od strane Elektoprivrede Srbije. Centralna ideja konferencije ticala se prihvatanja uloge i funkcije tržišnog razvoja energetike, ali sa već unapred određenim i nametnutim pravilima evropskog energetskog tržišta.
Uglavnom su se mogle čuti samo reči hvale o korisnosti deregulacije odnosno &amp;ldquo;otvaranja&amp;rdquo; nacionalnih energetskih tržišta. Otuda, u budućnosti energetski sistemi na ovim prostorima ostvarivaće veću energetsku bezbednost, sigurnost i efikasnost a to će voditi konkurentnijoj privredi, većem životnom standardu, većoj zaštiti životne sredine i smanjenju antropogenog efekta u procesu klimatskih promena. Naravno da će prvi efekat &amp;ldquo;slobodnog&amp;rdquo; tržišta zbrisati sve one koji nisu konkurentni evropskim tržišnim uslovima, ali to je cena ulaznice napretka koja se ne dovodi u sumnju, jer tržišni razvoj po definiciji vodi ekonomskom razvoju koji omogućuje privredni procvat.
Cela konferencija, kao i usvojena Strategija razvoja energetike bajkovito, idilično oživljavaju efekte &amp;ldquo;slobodnog&amp;rdquo; tržišta dok istovremeno, što je i zbunjujuće, zapostavljaju &amp;ldquo;cost-benefit&amp;rdquo; analizu sa nacionalnog aspekta. Da li bi ijedan strani investitor ulagao na bilo koje tržište bez takve analize? Na ovoj konferenciji niko od govornika, ni pomoćnik Ministra energetike i rudarstva, prof. dr Miloš Banjac, ni Ministar industrije, energetike i rudarstva Republike Srpske, Petar Đokić, kao ni Ministar prostornog uređenja Federacije Bosne i Hercegovine, Desnica Radivojević, nisu govorili o štetama koje će nastati u svakoj pojedinačnoj državi prihvatanjem ovih tržišnih pravila. Niko nije govorio o efektu koji će izazvati povećanje cene energije na životni standard stanovništva, na razvoj privrede koje su u recesiji, niti o tehnološkoj spremnosti ovih energetskih sistema da uđu u tržišnu utakmicu. Ali, insistiranje na uvođenju obnovljivih izvora energije i smanjenju emisije ugljen dioksida bilo je sa ponosom isticano, kao da se briga za životnom sredinom i životnim standardom stanovništa iscrpljuje u tome.
Podsećam da je prethodna Strategija razvoja energetike Republike Srbije do 2015 imala kao prvi prioritet tehnološki kontinuitet kojim je trebalo obezbediti modernizaciju objekata, sistema i izvora radi pouzdanije proizvodnje energije i redovnijeg snabdevanja potošača energijom.  Drugi prioritet ticao se racionalne upotrebe i povećanja energetske efikasnosti. Tek treći prioritet je bio vezan za selektivno korišćenje obnovljivih izvora enregije. Šta je od svega ispunjeno? Vrlo malo. Zašto se sada insistira na obnovljivim izvorima energije, a ne na energetskoj efikasnosti?
Najveća sumnja koja je pratila ceo tok ove konferencije, jeste sumnja u oživljanje održivog razvoja u kome je u  podjednakoj meri zastupljen lični, zajednički i interes prirode naspram naleta ličnih, privatnih interesa. Ta sumnja se može projektovati i u veru da se Republika Srbija stara o ravnomernornom održivom regionalnom razvoju koji je inaugurisan Ustavom Republike Srbije iz 2006 (Član 94). Prihvatanje privrednog razvoja kao isključivo tržišnog razvoja u pravcu deregulacije i privatizacije nema svoju potvrdu u usvojenoj Nacionalnoj strategiji održivog razvoja Srbije (2008-2017). Ključna uloga usvojene strategije jeste da se planira i predviđa ishod procesa razvoja i da se ne prepusti stihijskom dejstvu tržišnog kretanja kapitala i interesu pojedinaca, već i interesu društvene zajednice. Vlada Republike Srbije ne treba da donosi odluke samo na osnovu maksimizacije dobiti i zadovoljenja lične koristi, već i na osnovu ravnomerne distribucije korisnosti  u društvu. Strateški planovi razvoja su uvod u pametan, predvidiv razvoj koji lokalna zajednica može da podrži, građani da razumeju i učestvuju u njegovom ostvarenju. Ako vlada Republike Srbije nudi svoje obnovljive i neobnovljive prirodne resurse i teritorijalni kapital na energetskom tržištvu, onda mora i svojim građanima da omogući da ostvare pravo permanentnog suvereniteta nad prirodim resursima. Ona je u obavezi da im obezbedi fer uslove u takvoj tržišnoj utakmici.
Na koji način Republika Srbija ostvaruje svoju ulogu nadležnosti u sprovođenju održivog razvoja (Ustav, član 97)?  Prodajom javnih preduzeća, a time i energetskih resursa (npr. NIS-a) prepustila je novim vlasnicima da se brinu o ostvarenju održivog razvoja.
Da li će se investitori brinuti o ličnim ili društvenim interesima?
Prvi princip Nacionalne strategije održivog razvoja jeste smanjenje siromaštva, jednaka raspodela prirodnog i stvorenog kapitala unutar svih društvenih grupa i međugeneracijska jednakost. Aksiom održivog razvoja jeste visoko razvijena svest ljudi o međuzavisnosti i jednakosti.
Čini se da vladina politika razvoja izlazi u susret maksimizaciji korisnosti ličnih interesa na uštrb društvenih potreba i interesa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Upotrebljivost koncepta održivi razvoj u lokalnoj zajednici</title>
      <link>http://kapilar.rs/post/odrzivi_razvoj_lz/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 16:13:20 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://kapilar.rs/post/odrzivi_razvoj_lz/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Naučni skup &amp;ldquo;Mineralni resursi nikla u Srbiji i uticaj na životnu sredinu&amp;rdquo; koji je održan 6. novembra u SANU pokazao je da u Srbiji postoji naučno jezgro  koje je dovoljno stručno i spremno da argumentovano pristupi sveobuhvatnoj analizi društvenih tereta i koristi koji bi nastali eksploatacijom mineralnih resursa nikla u Srbiji. Okupljeni naučni tim prikazao je otvorenost ka sagledavanju svih trenutnih komparativnih prednosti neeksploatacije nikla i zadržavanja trenutnog stanja predela, kao i potrebe za daljim naučnim istraživanjem primenljivim na naš politički sistem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tokom trajanja ovog skupa i svih ostalih u kojima se priroda i njeni resusrsi dovedu u ravan sa tržišnim vrednostima neminovno se spomene održivi razvoj. Pre svega, zbog sumnje da uopšte može postojati kontrolisana upotreba resursa, pa se istovremeno sam koncept dovodi u pitanje. Ipak, potreba za njegovom upotrebom i prisutnošću u naučnoj, političkoj i kulturnoj sferi govori o njegovoj korisnosti. Zato ga mnogi učesnici na tržištu i u medijskoj sferi koriste kao etiketu. Sam koncept je veoma složen i čini se, sa aspekta tržišta, da su sastavni delovi teško uklopivi u celinu. Upravo tu i leži njegova ključna uloga. Koncept održivi razvoj jeste alat pomoću koga se javnim politikama (strategijama razvoja) i zakonima kontroliše smer dejstva tržišta. Pojam održivi razvoj je teško precizno definisati, ali to nikako ne bi trebalo da mu bude mana. Nema jedinstvenog recepta za sve društvene zajednice. Otuda, svaka ima mogućnost da ga ispuni sadržajem koji je prilagodljiv kulturnim specifičnostima i interesima svake zajednice. Takav koncept razvoja živi zajedno sa zajednicom, prilagođava se zahtevima razvojnih promena. ali bez promene njegove suštine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ustavom Republike Srbije (2006) omogućeno je strancima da steknu pravo koncesije na prirodnim bogatstvima i dobrima od opšteg interesa. Uslovi po kojima danas stranci u Srbiji postaju koncesionari vode ka tome da najveću korist ima nekolicina ljudi, vlasnika tog preduzeća. Najveći trošak i štetu podnosi lokalna zajednica koja živi na toj teritoriji. Međutim, služeći se tržištem, lokalna samouprava ili izvršna vlast može povećati cenu koncesije i zajednici omogućiti srazmerno veću korist u raspodeli dobiti (Drašković, 1998). Resurs pripada lokalnoj zajednici i njeno je neotuđivo pravo da raspolaže sa njim na onaj način koji joj donosi napredak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prirodni resusri se moraju koristiti. Ne možemo dovoditi u pitanje smisao i ulogu rudarstva, jedne od važnih indistrijskih grana. Moramo ulagati u naučno-istraživački razvoj koji je praktično primenljiv na ovim prostorima, ali i neophodno je zaustaviti ,,nevidljivu ruku”, laissez faire, tržišta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Literatura:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Drašković, Božo (1998), &lt;em&gt;Ekonomija prirodnog kapitala: vrednovanje i zaštita prirodnih  resursa,&lt;/em&gt; Beograd: Institut ekonomskih nauka&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>